
\begin{thebibliography}{999}
\label{WindEnergie}
\bibitem{WindEnergie} 
Bundesverband WindEnergie e. V.  (2018): \textit{Funktionsweise von Windenergieanlagen}.\newline
\url{https://www.wind-energie.de/themen/anlagentechnik/funktionsweise/},\newline 
abgerufen am 20.08.2018.

\label{Windpumpsysteme}
\bibitem{Windpumpsysteme} 
Silvio Chemnitz, Sylvio Donner, Florian Hinze, Mats Mojem, Patrick Quandt, Oliver Seidler, Moritz Will, Jens Wuthe (2013): \textit{Windpumpsysteme zur dezentralen Energieversorgung von Abwassersystemen}. TU Berlin.

\label{Bordnetze}
\bibitem{Bordnetze}
Prof. Dr. G. Buch, Prof. Dr. M. Krug (2012): \textit{Kurzskriptum zur Lehrveranstaltung „Elektrische Bordnetze“ im Studiengang Fahrzeugtechnik}. Hochschule München.

\label{CAD}
\bibitem{CAD}
Dipl. Ing. (FH) Bettina Clauß, Helmut Prof. Dr.-Ing. von Eiff (2013):\textit{CAD Grundkurs}. Hochschule Esslingen.

\label{WikiCAD}
\bibitem{WikiCAD}
Wikipedia  (2018): \textit{CAD}.\newline
\url{https://de.wikipedia.org/w/index.php?title=CAD&oldid=178934444},\newline 
abgerufen am 23.08.2018.

\label{Mellon}
\bibitem{Mellon}
Dave Touretzky (o.J.): \textit{STL Files and Slicing Software}. Carnegie Mellon University Pittsburgh, Pennsylvania.

\label{Würzburg}
\bibitem{Würzburg}
Heiko Heckner, Marco Wirth (2014): \textit{Vergleich von Dateiformatenfür 3D-Modelle}. Julius-Maximilians-Universität Würzburg.

\label{Computergrafik}
\bibitem{Computergrafik}
Michael Bender, Manfred Brill (2006): \textit{Computergrafik}. 2.Aufl. München: Carl Hanser Verlag.

\label{Sybex}
\bibitem{Sybex}
Todd Palamer (2014): \textit{Mastering Autodesk Maya 2015}. 1.Aufl. Indianapolis: Sybex.

\label{Maya}
\bibitem{Maya}
Autodesk  (2018): \textit{MAYA}.\newline
\url{https://www.autodesk.de/products/maya/overview},\newline 
abgerufen am 30.08.2018.

\label{UnityDocu}
\bibitem{UnityDocu}
Unity Documentation  (2018): \textit{Modeling characters for optimal performance}.\newline
\url{https://docs.unity3d.com/Manual/ModelingOptimizedCharacters.html},\newline 
abgerufen am 30.08.2018.

\label{MayaDocu}
\bibitem{MayaDocu}
Autodesk (2015): \textit{Two-manifold vs. non-manifold polygonal geometry}.\newline
\href{https://knowledge.autodesk.com/support/maya-lt/learn-explore/caas/CloudHelp/cloudhelp/2015/ENU/MayaLT/files/Polygons-overview-Twomanifold-vs--nonmanifold-polygonal-geometry-htm.html}{https://knowledge.autodesk.com/support/maya-lt/\dots},\newline abgerufen am 05.09.2018.

\label{code-frequency}
\bibitem{code-frequency}
GitHub (2018): \textit{VRTK Code frequency}.\newline
\url{https://github.com/thestonefox/VRTK/graphs/code-frequency},\newline 
abgerufen am 06.09.2018.

\label{Ian}
\bibitem{Ian}
Ian Hamilton (2017): \textit{VRTK’s Open Source Tools Help New Developers Get Started In VR}.\newline
\url{https://uploadvr.com/vrtk-stone-fox-unity-tool/},\newline 
abgerufen am 06.09.2018.

\label{VRTK}
\bibitem{VRTK}
GitHub (2018): \textit{VRTK - Virtual Reality Toolkit}.\newline
\url{https://github.com/thestonefox/VRTK},\newline 
abgerufen am 05.09.2018.

\label{burg}
\bibitem{burg}
Dustin Burg im Unity Blog (2018): \textit{Unity at Microsoft Build: 7 takeaways from the show}.\newline
\url{https://blogs.unity3d.com/2018/05/11/unity-at-microsoft-build-7-takeaways-from-the-show/},\newline 
abgerufen am 12.09.2018.


\end{thebibliography}
